\section{Conclusion}
\label{Chap2Sec6CONCLU}

Dans ce chapitre, nous avons présenté une solution novatrice permettant la localisation coopérative à six degrés de liberté. Notre approche nécessite l'utilisation d'une caméra par robot à localiser et ainsi que de deux marqueurs par robot. Notre système n'a pas besoin d'appareil externe aux robots, ce qui le rend particulièrement efficace dans un environnement où les systèmes de positionnement global sont inaccessibles, comme dans les milieux sous-terrains, à l'intérieur de bâtiments ou même dans les sites sous-marins. De plus, ce qui distingue notre méthode des autres est que nous utilisons deux images capturées au même moment, c.-à-d. une image par robot, et que nous utilisons strictement deux mesures angulaires, nommées $\alpha$ et $\beta$, et une mesure de distance fixe et connue $d$ entre les marqueurs d'un des robots. Dans cette brève section, nous faisons une récapitulation sur ce qui a été présenté tout au long du chapitre.

Tout d'abord, la section~\ref{Chap2Sec1MATH} a permis de définir le problème de la localisation coopérative à six degrés de liberté. En premier lieu, nous avons établi la nomenclature utilisée pour tout le chapitre et nous avons défini le problème étudié. En second lieu, nous avons rapproché le problème tridimensionnel avec sa simplification au cas en deux dimensions. Il a été montré qu'il est possible de simplifier le problème afin de pouvoir utiliser les travaux de Philippe Giguère, Ioannis Rekleitis et Maxime Latulippe~\cite{giguere2012see} à notre avantage pour calculer la distance entre deux robots s'observant mutuellement. En dernier lieu, nous avons expliqué comment nous pouvons utiliser l'information connue par les robots pour retrouver la position et l'orientation relatives d'un des robots par rapport à l'autre. Ainsi, nous avons pu obtenir une solution analytique 

Ensuite, la section~\ref{Chap2Sec2SIM} a été dédiée à la simulation mathématique de la solution analytique. Cette simulation était essentielle afin de valider les équations établies à la section~\ref{Chap2Sec1MATH}. Premièrement, nous avons décrit l'objectif de la simulation, qui était de représenter le plus fidèlement la réalité dans laquelle un tel système de localisation serait utilisé. Nous avons également expliqué la manière dont nous avons représenté nos robots mutuellement observables et la technique que nous avons utilisée pour simuler les captures d'images simultanées. Deuxièmement, nous avons expliqué comment nous avons, dans cette simulation, évalué les angles nécessaires à notre méthode. Troisièmement, nous avons expliqué comment nous avons comparé les distances, angles et les positions estimées avec les valeurs réelles. Finalement, nous avons étalé devant le lecteur les résultats de notre simulation. Parmi ceux-ci, nous notons qu'en l'absence de bruit dans les images, la pose des robots est recouvrée parfaitement. De plus, nous avons constaté que la majorité des erreurs d'estimation de la pose relative provient du bruit gaussien des images causé par la précision des caméras, qui est limitée.

Puis, la section~\ref{Chap2Sec3EXP} a été consacrée à la description des expérimentations qui ont été réalisées pour démontrer concrètement la validité de notre approche. Dans celle-ci, nous avons d'abord expliqué comment nous avons conçu et construit deux prototypes de robots afin de mettre à l'épreuve notre approche. Nous avons également décrit comment nous avons su calibrer puis utiliser des systèmes de localisation par caméras très précis soient le système OptiTrack~\cite{website:optitrack} et, pour une expérimentation à longue portée, le système Vicon~\cite{website:vicon}. Enfin, nous avons démontré les performances de notre système. Nous avons calculé la précision des caméras de nos prototypes de robots ainsi que de celles du système OptiTrack. Nous avons obtenu que notre système mesurant la réalité de terrain fût assez précis pour localiser nos robots avec moins d'un millimètre d'erreur. Nous avons également calculé que les caméras de nos prototypes de robots avaient une précision de $0.19$ pixels. Nous avons présenté les résultats de l'analyse de la robustesse de notre méthode et de notre système de réalité de terrain en fonction de l'orientation des robots. Nous avons discuté de la précision de notre solution sur de courtes distances, c.-à-d. variant entre $3.5$~\emph{m} et $6.5$~\emph{m}. Dans cette situation, nous avons obtenu une erreur sur la position relative de $1.9885cm$ et sur l'orientation relative de $1.175~\deg$. Nous avons finalement vérifié les performances de notre technique appliquée à de plus grandes distances, soit en séparant nos robots par une distance variant entre $12.1$~\emph{m} et $15.0$~\emph{m}. Lors de cette expérimentation, l'erreur sur la position était en moyenne de de $5.3687cm$ et que l'erreur moyenne sur l'orientation, elle, était de $1.3635~\deg$. 

Enfin, la section~\ref{Chap2Sec5COLINEAR} a consisté en une étude sur l'extension de notre solution analytique au cas plus général où les caméras ne sont pas colinéaires avec les marqueurs lumineux de leur robot respectif. Cette colinéarité, qui était définie à la section~\ref{Chap2Sec1MATH}, permettait certaines simplifications utiles pour résoudre le problème de localisation coopérative. Nous devions donc parvenir à améliorer notre solution afin de prendre en considération la non-colinéarité. Ce n'est qu'après avoir analysé l'impact du décalage de chaque caméra sur la précision de nos estimations de pose relative que nous avons découvert que le décalage d'une caméra entraîne des effets indépendants de la colinéarité de l'autre caméra. Par la suite, nous avons utilisé ce fait pour développer les corrections mathématiques pouvant être appliquées à notre solution originale afin d'optimiser la précision de nos estimations. Également, nous avons donné les détails d'une simulation de ce cas général. Nous avons obtenu que lorsque les deux caméras sont décalées de $28cm$ par rapport à leur axe colinéaire, nous pouvions nous attendre à une erreur additionnelle sur le positionnement en deçà de $3cm$ et à une erreur d'orientation sous les $0.31\deg$. Enfin, nous avons constaté que les erreurs sur l'estimation de la pose relative causées par le bruit sur les caméras étaient de beaucoup supérieure à l'erreur de la correction pour le cas non colinéaire. Ainsi, nous pouvons considérer l'erreur causée par la non-colinéarité comme un biais qui est négligeable. Cependant, il demeure essentiel de conserver en tête ce biais si nous devons intégrer notre système de localisation à une technique de filtrage probabiliste comme un filtre de Kalman.

La solution que nous avons présentée dans ce chapitre permet donc à deux robots qui se déplacent dans un environnement de se localiser relativement l'un par rapport à l'autre. Cependant, d'une part, l'une des plus grandes difficultés avec la présente implémentation physique est de permettre l'établissement d'une observation mutuelle des robots sans interférer avec les opérations normales de ces robots. Néamoins, puisque cette méthode est complètement compatible avec n'importe quel type de caméras, il est possible d'utiliser par exemple des caméras omnidirectionnelles. D'autre part, la distance entre les robots est une seconde difficulté avec l'utilisation de notre système. En effet, plus les robots se localisant entre eux sont éloignés l'un de l'autre, moins le système sera précis. Lorsque nous faisons fasse à ce genre de problème, il est toutefois possible d'utiliser différentes techniques de filtrage probabiliste. C'est à ce problème que nous nous attaquerons dans les prochains chapitres. En effet, nous discuterons, au chapitre~\ref{Chapitre3}, d'une technique basée sur les filtres de Kalman que nous avons développée afin d'améliorer la précision de notre système de positionnement relatif. Ce même chapitre présentera également un filtre probabiliste basé sur les quaternions pour s'attaquer au maintien de la précision pour la mesure de l'orientation relative utilisée par notre technique.
